# WebGL の骨格と 3D API の雰囲気を知ろう

+ [サンプル01](http://staff.maskman.co.jp/k_otsuka/webgl_school/?number=4&index=1)
+ [サンプル02](http://staff.maskman.co.jp/k_otsuka/webgl_school/?number=4&index=2)
+ [サンプル03](http://staff.maskman.co.jp/k_otsuka/webgl_school/?number=4&index=3)
+ [サンプル04](http://staff.maskman.co.jp/k_otsuka/webgl_school/?number=4&index=4)
+ [サンプル05](http://staff.maskman.co.jp/k_otsuka/webgl_school/?number=4&index=5)
+ [サンプル06](http://staff.maskman.co.jp/k_otsuka/webgl_school/?number=4&index=6)
+ [サンプル07](http://staff.maskman.co.jp/k_otsuka/webgl_school/?number=4&index=7)

## Index Buffer Object（IBO）
---------------------------------------------
WebGLでは頂点を定義する際にJavaScriptの配列を用います。そして、これまでの方法では三角形よりも複雑な図形を描画する場合、同じ座標に頂点が複数ある状態を作る必要がある。

![001.jpg](resources/F9C6FC6DE01339A9FBB364F7C97BEF81.jpg)

完全に同じ座標にあるにもかかわらず、複数の頂点を定義しなくてはならないのはとても無駄なこと。そこで WebGL には、頂点それぞれのインデックスを参照しながら描画することで、ひとつの頂点定義を何度も使い回すことができる方法が用意されている。これを実現するのが**IBO**。

IBOは、頂点が定義された順番（インデックス）を指定しながら描画を行うために使う。頂点をどのように結んでいくか、という情報だけを個別のバッファにすることで、GPU内部ではインデックスを元にポリゴンなどが形成される。

![006.jpg](resources/2B1A51D4FB703767C5153C5F5778C3C6.jpg)

定義順がそのまま連番の**インデックス番号**になる。IBOもバッファなので、空のバッファを作ってからバインドする、というVBOのときと同じプロセスを経て使えるようになる。中身は単なる整数の配列で、頂点をどのように結んでいけばいいかを指定する。

```
let position = [
	0.0, 0.5, 0.0,
	0.5, 0.1, 0.0,
	-0.5, 0.1, 0.0,
	0.3, -0.5, 0.0,
	-0.3, -0.5, 0.0
];

let index = [
	0, 1, 2, // ひとつ目の三角形に使うインデックス
	2, 1, 3, // ふたつ目の三角形に使うインデックス
	2, 3, 4  // みっつ目の三角形に使うインデックス
];
```

+ 五角形をインデックスバッファで描く
+ IBOを生成する
+ 描画命令はインデックスバッファ用のものを使う
+ インデックスバッファの元になった配列の長さを描画時に利用する

**一般にIBOを使ったほうが描画は高速になります**


## 深度テスト
---------------------------------------------
WebGLには**深度テスト**という機能が用意されている。WebGL に限らず、どのような3D APIにも大抵これと似た仕組みが備わっている。深度、というのは深さの度合い、つまり奥行きに対するテストのことを表してる。自分から見てどれだけ奥行きがあるかが深度。世界に奥行きが存在するとき「頂点の深度をもとにテストを行い」テストに合格した頂点だけを描画するという仕組みのこと。

WebGLのような 3D 描画を行うことができるAPIであっても、基本的にはHTMLのDOMのレンダリングなどと同じように 頂点が定義されている順番で描画される。WebGLであっても、基本的に描画プロセスは全て頂点定義の順番での上書き処理される。

+ 頂点の定義順は、赤 → 緑の順
+ z値は赤のほうが手前にある

![002.jpg](resources/CCB1C6CC5A28557B210AC0D0054B64A5.jpg)

### 基本は全て上書き
WebGLでも描画プロセスは基本的に頂点の定義順に則り、常に上書きモード。現実世界と同じように後ろにあるものが前にあるもので隠される、という状態を実現するにはなにかしらの手段を講じなくてはいけない。それを可能にするが深度テスト。

深度テストは、ピクセルレベルで行われる。深度値、z値の値を比較（テスト）し、その結果から描くべきであると判断された場合にだけ描画を行う。**正確にはz値というよりカメラから見た深度**。比較をするのが深度テスト。OKであれば手前、NGであれば後ろに描画。

![003.jpg](resources/CF85B86EB83B24770285C867BE4AFDF9.jpg)

ピクセルを塗る前にZテスト（z 値の比較）を行う。

深度テストは、WebGLのAPIとしては`gl.enable`メソッドを使うことで切り替えができる。引数の内容に応じて、WebGL 内部のフラグをオン・オフする。

```
// 深度テストを有効にする
gl.enable(gl.DEPTH_TEST);
```

### まとめ
+ WebGL であっても全ては定義順に従い上書きされていく
+ 深度テストを行うと奥行きが考慮されるようになる
+ 深度テストは既定では無効化されている
+ 有効化するには`gl.enable`に`gl.DEPTH_TEST`を与える
+ テストはピクセルレベルで行われる

## カリング
---------------------------------------------
表向きのポリゴンのみが描画された状態になっている。ポリゴンには表と裏という概念がある。このオモテウラを指標に、ポリゴンを描いたり消したりする機能のことを**カリング**という。

通常、地球から月の裏側が見えないのと同じように、3D空間では裏面は深度テストを有効化すると**描画されなくなる**。深度を比較したら、球の裏面って絶対に描画されることはない。描画することが負荷の無駄になる。

**カリングはそんな裏面の無駄な処理を省略できる機能。**

カリングを有効化すると、裏面ポリゴンは描画されなくなる。これは通常、普通の3Dシーンなら単純に描画負荷の軽減に繋がる。


### ポリゴンの裏と表
ポリゴンの裏表は、頂点をどのように結んでいるのか、という定義によって決まる。頂点の結び順が**反時計回り** だと、表になる。逆に時計回りだと裏面と判定される。

**OpenGL系はこういう判定基準ですが DirectXとかは違う**

![005.jpg](resources/26B53C27199E44888617F7B1747AD5C3.jpg)

**反時計→表**、**時計→裏**。このように、頂点をどのように結んだのかによって、ポリゴンには裏と表という概念がある。一般に、カリングは有効化されていると考えるほうがいい。なぜなら、そのほうが負荷を抑えられる場合が圧倒的に多い。

カリングを有効化するには、深度テストのときと同様に`gl.enable`メソッドを利用する。

```
// カリングを有効化する
gl.enable(gl.CULL_FACE);
```

+ カリングは既定では無効化されている
+ gl.enableを用いてカリングを有効化できる
+ カリングする面の向きは表に変更することもできる
+ カリングする面の指定は gl.cullFaceで行う
+ 画面に何も出ないときはカリングを疑う
+ 表面をカリングする時はほぼない(やることもある)




## 行列処理による座標変換
---------------------------------------------
### 行列の特性
行列とは単に**座標を変換してくれる関数のようなもの**と考える。細かいことを言い出すとキリがないので、現時点ではまず、行列とは関数的な何かである、という理解でも問題ない。

さらに行列には、行列同士を掛け合わせることで、次々と**複数の効果を合成していくことができる**という性質がある。つまり、回転させる行列と、平行移動させる行列とを掛け合わせると「回転して平行移動する行列」という複数の効果が合成された単体の行列にできる。

**いろいろな効果をひとつの行列に集約させることができる**

この行列の合成できる性質を利用し、シェーダに対して送る行列をひとつだけに限定することができる。JavaScript 側ではいろいろ行列がたくさん出てくるけど、シェーダに送る行列は**全てを掛け合わせたたったひとつ**でいい。

+ 行列は座標変換を行なってくれる関数のようなもの
+ 様々な効果を持ついろいろな行列（関数）がある
+ 行列は行列同士で掛け合わせることができ、このとき複数の効果が合成される
+ 最終的にシェーダに送る行列はたったひとつに集約させることができる

### 座標変換のための三大行列
#### モデル座標変換行列
モデル座標変換は、三次元空間内での頂点の位置を変化させる。具体的には、頂点を平行移動させる、頂点を回転させる、頂点の位置を拡大縮小する、といったことがモデル座標変換で行える。

+ モデル座標変換で行えるのは「拡大縮小・回転・平行移動」
+ これらは同時に複数組み合わせることができる
+ 回転は 原点を中心に起こる ということをイメージできるようにする

#### ビュー座標変換行列
ビュー座標変換では、三次元空間内をどのように撮影すればいいのかが決まる。要は、カメラです。カメラの位置や、カメラの視野角の広さなどを、このビュー座標変換行列を使って定義します。ざっくり的にはビュー = カメラ。

**three.js 内部では THREE.Camera がこの行列生成に使われている**。

![008.jpg](resources/1A5AEA0752AE944450D59236C2E78B1A.jpg)

**カメラの位置や注視する座標を決める**

#### プロジェクション座標変換行列
この行列もカメラに関連する部分がありますが、要は三次元空間のうち、どこからどこまでをスクリーンに投影するのかがこの行列によって決まる。

**three.js の場合、ここもカメラがパラメータとしては保持**。

![009.jpg](resources/06053285DE09BBE4B2D53D426C3FE6A2.jpg)

これらの行列を全て掛け合わせた、最終的にシェーダに送ることになる行列が**MVPマトリックス**。行列の複数の効果を合成できるという性質を利用して、それぞれの効果をひとまとめにして単体の行列にする。

+ カメラを定義するビュー座標変換行列（vMatrix）
+ 切り取る空間を定義するプロジェクション座標変換行列（pMatrix）
+ 頂点を移動させたり回転させたりするモデル座標変換行列（mMatrix）
+ それらが全て合成された MVP マトリックスをシェーダに送る


**切り取る空間を定義する**


### 全体的な描画に至るまでの流れを再確認
![010.jpg](resources/87C07F1140EC6ED5DAE0F98B50AEA5FB.jpg)

**シェーダをコンパイルしリンク**

![011.jpg](resources/953A2848FDEDD1ED30A41F6092FBC877.jpg)

**頂点定義配列から VBO を作りバインド**

![012.jpg](resources/F534C359B1B0817517EC53E4EB6A0522.jpg)

**頂点に直接関係ない情報は uniform としてプッシュ**



## 照明効果を実現するために
---------------------------------------------
three.js ではライトオブジェクトをシーンに追加するだけで、簡単に照明効果を実現できた。WebGLのピュアな実装では、ライトオブジェクトなんてものは存在しない。自分で、計算して、**シェーダ**で実装する必要がある。

頂点などに「色」の情報を持たせてやると、画面上に出力される色が変化していた。WebGLでは勝手に陰影がついたりはしないので、シェーダ内で「陰影をつけるための計算」を行なってやることで、照明が当たっているかのような色が出力されるようにしてやる必要がある。


たとえば、五角柱の正面から、平行光源が真っ直ぐに降り注いでいる状態をイメージだと、下記のようになる。

![013.jpg](resources/D20F393A50BC78C9C520C4361FD65849.jpg)

このとき陰影に差が出るのはなぜか？ 面の向きこそが明るさを決まるため。

![014.jpg](resources/F70DF8135681829A5F94D549BC6C2760.jpg)

このように、面の向きが照明効果を実現するためには欠かせない。そして、この向きを表すために用いられるのが**法線**。

### 法線
法線は、向きだけを表すために用いられるベクトル。頂点の座標もベクトルですが、これは位置ベクトル、あるいは座標ベクトルと呼ばれている。これに対して法線の場合は、そのまま「法線ベクトル」または**単に法線**と呼ばれることが多い。

3DCGの世界では、描かれるものは全て頂点。通常は頂点に法線を持たせてやることでシェーダへ法線を持ち込むことが必要。頂点に法線を持たせるということは、頂点に座標、色、に続き、法線という頂点属性を持たせる必要があることを意味する。


![018.jpg](resources/F545D90996875520CDFC7C5BB6CDB6A5.jpg)

**新たな頂点属性「法線」**。頂点法線は、ベクトルになる。今は三次元空間上にある頂点を扱っているので、向きに関するベクトルである法線も、やはりXYZのみっつの要素を持つベクトル。**vec3型でattribute変数に法線が入っている**。ストライドは3になる。

```
attribute vec3 position; // 頂点座標
attribute vec3 normal;   // 法線
attribute vec4 color;    // 頂点カラー
```

シェーダ側でvec3として宣言されている**normalが法線**。色や頂点と同様にVBOを作る必要がある。頂点法線を格納した配列を作り**VBOを生成**する。

+ 法線を受け取れるようにattribute変数を宣言
+ 法線はXYZで向きを表すので vec3
+ シェーダ内では受け取った法線をそのまま色で出力

## 法線とライトベクトル
---------------------------------------------
法線は頂点が個別に持つ「頂点属性」。他の頂点色などと同じように、頂点同士で補間したベクトルがフラグメントシェーダ側に渡されているため、当たり前ですが法線を色として出力した場合も、その色が微妙にグラデーションがかかったようになる。これをうまくライトの計算に利用していく。

法線だけではライティングは行なえない。法線と比較するための指標として**ライトベクトル**が必要になる。**光の向きと法線とを比較する**必要がある。

ライトベクトルは、各頂点に依存するものではなく三次元空間上の頂点全てに対して、同様に作用するべきもの。法線とは異なり、頂点属性にする必要はない。

![019.jpg](resources/966D11BEE7050D22A644F80A9D286002.jpg)

**どの頂点にも(平行光源)常に全く同じ影響を与える**

ライトベクトルは**光がどういう向きで頂点に当たるのか**ということを表すベクトル。つまり、これは**単位ベクトル**。なぜ単位ベクトルを使うかというと、**向きだけに注目すればいいもの**だから。シェーダ内で、ベクトルを正規化してから利用する。

### 単位ベクトルとは
ベクトルの**向きだけに注目したい場合**ときに利用するのが単位ベクトル。計算式は下記の通り。
```
ベクトルV = [x, y];
ベクトルV の大きさ = Math.sqrt(x * x + y * y);
Vの単位ベクトル = [x / 大きさ, y / 大きさ]
```

ベクトルを基準となる長さ（1）に揃えることを**単位化**、あるいは**正規化**と言う。

**単位ベクトル == 正規化済みベクトル**

拡散光を実装するためのフラグメントシェーダは下記の通り。
```
attribute vec3 position;
attribute vec3 normal;
attribute vec4 color;
uniform mat4 mvpMatrix;
varying vec4 vColor;
// ライト（光線）の向き(正規化する)
// 正規化するのは、向きだけに注目したいため
const vec3 lightDirection = normalize(vec3(1.0, 1.0, 1.0));

// normalize内の計算式は、 Math.sqrt(x * x + y * y + z * z)
// 1/ ルート3 = 0.707

void main(){
	// 拡散光の影響度を内積を使って算出
	// 負の数値になる場合があるので、maxで最低値を0にする
	// 色は-1でバクにならないが作法として包む必要がある
	// 0.0 ~ 1.0
	float diffuse = max(
		// 同じ向きがであればあるほど1.0に近い
		// color * シンクロ率
		dot(normal, lightDirection),    // -1.0 ~ 1.0
		0.0
	);

	// 拡散光の係数を頂点カラーに乗算 @@@
	vColor = color * vec4(vec3(diffuse), 1.0);

	// ベクトルの一致している場合まま色を出る
	// シンクロ率が高ければ明るくなる
	gl_Position = mvpMatrix * vec4(position, 1.0);
}
```

こでは拡散光の実装を行っていますが、途中で出てきている**normalize**という**GLSL**の関数が**ベクトルを正規化**する関数。

```
const vec3 lightDirection = normalize(vec3(1.0, 1.0, 1.0));
```

ライトベクトルを定数で宣言（constを利用）したあと、法線を使って処理を行っている。ここで出てくる**dot**は、**ベクトルの内積**を計算できるGLSLの関数。
```
// 拡散光の影響度を内積を使って算出
float diffuse = max(dot(normal, lightDirection), 0.0);
```

### ベクトルの内積とは
ベクトルの掛け算というのは厳密には存在しなくて、その代わり**内積や外積**といった計算方法が使用できる。`dot`は、ベクトルの内積を行ってくれる関数で、シェーダの記述や3DCGの世界では頻繁に登場する。**内積はかなり登場頻度高い**。行列のときと同じように、その詳細な数学的な知識よりも、ツールのひとつとして**どのように利用すればいいか**を主体に覚えるようにする。

#### ベクトルの内積

+ ベクトルの内積は戻り値が**ベクトルではなく数値（スカラー）**になる
+ ここでは **ベクトル同士のシンクロ率**を計算している
+ **正規化したベクトル同士の内積**はベクトルの向きの**シンクロ率**とみなせる

内積の計算方法は下記の通り。**それぞれ掛けて、全部足す形**。
```
V = [x1, y1, z1];
W = [x2, y2, z2];
V・W === (x1 * x2) + (y1 * y2) + (z1, z2);
```

この内積の計算方法だけを見ると、なんでこれでライトが実装できるのかは、ポイントとして法線もライトベクトルも**正規化していた**という事実が大切。

![015.jpg](resources/77D09A844BEF6EB279685FF01DF89C54.jpg)
内積をあてはめてると、**-1.0**になる。

![016.jpg](resources/851B04B8F0FA67C3E49C075B3A4A4E8C.jpg)
内積をあてはめてると、**0.0**になる。

![017.jpg](resources/15AE0FE122683DB703A6EBDF7FB3F013.jpg)
内積をあてはめてると、**1.0**になる。

ライトの実装では、内積が持つ**ベクトルがどの程度同じ方向(シンクロ率がどれだけ高いかを)**かを調べられる性質を利用して、ライトの光のあたり具合を計算していただけ。全く同じ方向を向いている正規化されたベクトル同士の内積は**1.0**になる。逆に、正反対の方向を向いているベクトル同士なら、結果は**-1.0**になる。

**ライトのベクトルが一致する=内積(シンクロ率)が最大になる=一番明るくなる**。同じ向きにベクトルを向いている場合に明るく、ベクトルが逆を向いている場合は暗くなる。

また、WebGLの世界に光があるわけではなく光っぽい色を塗ってる。頂点の色がある頂点上に当たってるように見えてる。